\chapter{Einleitung}\label{ch:einleitung}

Die Technologieentwicklung, im speziellen die der Computer, kann auf eine rasante Entwicklung in den letzten
Jahrzehnten zurückblicken. Jedoch ist diese Technik mittlerweile so hochentwickelt, dass es mit zunehmender Zeit
schwieriger wird, die Bauteile noch schneller, kleiner und effizienter herzustellen, denn auch hier gibt es Grenzen.
So liegt es an den Entwicklern neue Wege zu finden, um diese Beschränkungen zu umgehen. \\
So kam es zur Entwicklung der \acp{fpga}, welche es nun ermöglichen sollten, komplexe Logikschaltungen
rekonfigurierbar herzustellen, sodass diese jederzeit erneuert, verändert und damit den Gegebenheiten und
Anforderungen angepasst werden konnten. Durch die Optimierung während der Laufzeit können Kosten gesenkt und
Ressourcen geschont werden. Mittlerweile sind moderne \acp{fpga} mit genügend Recourcen ausgestattet um eine
große Anzahl an Logikgattern zu berechnen und sind in der Lage komplexe Rechenoperationen durchzuführen.\\
Genau diese Entwicklung nutzte die Professur für Technische Informatik an der
Helmut-Schmidt-Universität / Universität Hamburg der Bundeswehr, um im Rahmen dieser ein eigenes
System zu entwickeln und auf dem Gebiet zu forschen. Das dort genutzte \ac{prhs}-Framework ermöglicht es,
eine Nachbildung von Rechnern auf vielen verschiedenen \ac{fpga}-Boards zu nutzen. Neben den
verschiedenen Hardwaremodulen wird als Betriebssystem das sogenannte \ac{l4prhs} genutzt.

\section{Ziel der Arbeit}\label{kap:zielderarbeit}

Das Ziel dieser Arbeit ist es, dieses vorhandene System um zwei weitere Module zu erweitern und damit
eine Positionsbestimmung mit dem \ac{prhs}-Framework zu ermöglichen. Diese Module sind zum einen
ein \emph{Pmod \ac{gps}-Receiver} und zum anderen der On-Board Beschleunigungssensor des Nexys 4 DDR. Für die
Umsetzung wird die Hardware mithilfe der Hardwarebeschreibungssprache \ac{vhdl} beschrieben und der Treiber für Linux
in der Programmiersprache \emph{C}. Für die Nutzung und Steuerung der
Sensoren werden, die im \ac{prhs}-Framework bereits vorhandenen, Schnittstellen genutzt und an die Anforderungen angepasst.

\section{Struktur der Arbeit}\label{kap:strukturderarbeit}

Zur Umsetzung des Zieles, wird die Arbeit wie folgt gegliedert.\\
Zu Beginn der Arbeit werden im Kapitel~\ref{kap:grundlagen} die theoretischen Grundlagen vermittelt. Als
Ausgangspunkt wird im Kapitel~\ref{kap:fpga} auf den Aufbau und die Funktionsweise von \acp{fpga} eingegangen,
gefolgt von einer näheren Erklärung des \ac{prhs}-Framework in Kapitel~\ref{kap:prhs}. Die Kommunikation zwischen
Peripheriegeräten und dem System findet über Schnittstellen statt (Kapitel~\ref{kap:schnittstellen}).
 Dies beinhaltet die im Rahmen dieser Arbeit genutzten Schnittstellen \ac{uart}, für den \ac{gps}-Receiver, in Kapitel~\ref{kap:uart}
  und die \ac{spi}-Schnittstelle in Kapitel~\ref{kap:spi} für den Beschleunigungssensor ADXL362.
Die technischen Daten und wichtige Informationen des genutzten \ac{gps}-Sensors werden in
Kapitel~\ref{kap:gpsreceiver} erläutert, wobei im Unterkapitel~\ref{kap:gpsd} explizit auf den
sogenannten \ac{gpsd} eingegangen wird. Im Kapitel~\ref{kap:accelerometer} werden die Funktionsweisen und
Eigenschaften des Beschleunigungssensor ADXL362 dargestellt. Das Kapitel~\ref{kap:linux} erklärt grob die
Funktionsweise eines Betriebssystems, wie hier anhand des Beispiels Linux. Hierbei gibt es zwei Unterkapitel.
Das Kapitel~\ref{kap:treiber}, welches die wesentlichen Eigenschaften und Funktionsweisen
eines Treibers erläutert und das Kapitel~\ref{kap:buildroot}. Dieses beschreibt ein Tool, welches zu Erzeugung
eines Betriebssystems genutzt werden kann.\\
Die praktische Implementierung in Kapitel~\ref{ch:praktischeImplementierung} gliedert sich in zwei Teile.
Ein Teil davon besteht aus dem \ac{gps}-Sensor, dessen Hardwareanbindung in Kapitel~\ref{kap:gpssensor} näher
erklärt wird und einer Beschreibung des Treibers in Kapitel~\ref{kap:gpstreiber}. Der zweite Teil von Kapitel~\ref{ch:praktischeImplementierung}
 beschäftigt sich mit der Anbindung des Beschleunigungssensors in Kapitel~\ref{kap:implementierungaccel}, welche wiederrum aus
der Beschreibung der Hardwareanbindung in Kapitel~\ref{kap:accelimplementierung} und der des Treibers
in Kapitel~\ref{kap:acceltreiber} besteht. \\
Um nun die erarbeiteten Ergebnisse zu testen, wird in Kapitel~\ref{kap:erprobung} beschrieben, wie erst
der \ac{gps}-Sensor in Kapitel~\ref{kap:gpserprobung} und der Beschleunigungssensor in Kapitel~\ref{kap:accelerprobung} getestet wird.
Abschließend werden alle Module in einer Applikation zusammengefasst,
welche in Kapitel~\ref{kap:applikation} beschrieben wird.\\
Im Kapitel~\ref{ch:schluss} wird die Arbeit noch einmal zusammengefasst und ein Ausblick gegeben.\\
